\documentclass[12pt,a4paper]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[top=3.9cm,bottom=3cm,left=3cm,right=3cm]{geometry}
\usepackage[spanish,es-nolists]{babel}
\usepackage[bookmarks]{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
%\usepackage{breqn}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{color}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}

\DeclareMathOperator{\pd}{pd}
\DeclareMathOperator{\fitt}{Fitt}
\DeclareMathOperator{\ann}{Ann}
\DeclareMathOperator{\nil}{Nil}
\DeclareMathOperator{\reg}{reg}
\DeclareMathOperator{\indeg}{indeg}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg}
\DeclareMathOperator{\corank}{corg}

\newtheorem{teo}{Teorema}
\newtheorem{prop}{Proposición}
\newtheorem{coro}{Corolario}
\newtheorem{lema}{Lema}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{mydef}{Definición}
\newtheorem{obs}{Observación}
\newtheorem{ej}{Ejemplo}

\newcommand{\blankpage}{\newpage\thispagestyle{empty}\mbox{}}

\newcommand\dto{\dashrightarrow}
\newcommand\Sc{\mathcal S}
\newcommand\Rc{\mathcal R}
\newcommand\Zc{\mathcal Z}
\newcommand\PP{\mathbb P}
\newcommand{\ra}{\rightarrow}
\newcommand{\xra}{\xrightarrow}
\newcommand{\lra}{\longrightarrow}
\newcommand{\ot}{\otimes}
\newcommand{\op}{\oplus}
\newcommand{\demo}{\marginpar{\flushleft \color{red}DEMO}}
\newcommand{\cheq}{\marginpar{\flushleft \color{red}CHE\-QUEAR}}
\DeclareRobustCommand{\nota}[1]{\marginpar{\flushleft \tiny #1}} %Acá tal vez va \DeclareRobustCommand.
\newcommand{\Ker}{\text{ker} \,}
\newcommand{\coker}{\text{coker} \,}
\newcommand{\im}{\text{im} \,}
\newcommand\Fitt{\mathfrak F}

\newcommand\Oc{\mathcal O}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\PP{{\mathbb{P}}}
\def\AA{{\mathbb{A}}}
\def\QQ{{\mathbb{Q}}}
\def\NN{{\mathbb{N}}}
\def\ZZ{{\mathbb{Z}}}
\def\RR{{\mathbb{R}}}
\def\GG{{\mathbb{G}}}
\def\CC{{\mathbb{C}}}

\def\OO{{\mathcal{O}}}
\def\BB{{\mathcal{B}}}

\def\Zc{{\mathcal{Z}}}
\def\Bc{{\mathcal{B}}}
\def\Mc{{\mathcal{M}}}
\def\Lc{{\mathcal{L}}}
\def\Fc{{\mathcal{F}}}
\def\Gc{{\mathcal{G}}}
\def\Hc{{\mathcal{H}}}

\def\fg{\mathbf{f}}
\def\Tg{\mathbf{T}}
\def\Xg{\mathbf{X}}
\def\ag{\mathbf{a}}
\def\bg{\mathbf{b}}

\def\uf{\underline{f}}
\def\uT{\underline{T}}

\def\gr{\mathrm{gr}}
\def\dim{\mathrm{dim}}
\def\det{\mathrm{det}}
\def\div{\mathrm{div}}
\def\deg{\mathrm{deg}}
\def\Proj{\mathrm{Proj}}
\def\Biproj{\mathrm{Biproj}}
\def\proj{\mathrm{proj}}
\def\pd{\mathrm{pd}}
\def\Spec{\mathrm{Spec}}
\def\codim{\mathrm{codim}}
\def\depth{\mathrm{depth}}
\def\Sym{\mathrm{Sym}}
%\def\ker{\mathrm{ker}}
\def\TF{\mathrm{TF}}
\def\Rees{\mathrm{Rees}}
\def\Ext{\mathrm{Ext}}
\def\Hom{\mathrm{Hom}}
\def\Im{\mathrm{Im}}
\def\H{\mathrm{H}}
\def\P{\mathrm{P}}
\def\mult{\mathrm{mult}}
\def\length{\mathrm{length}}
\def\Bez{{\mathbb{B}ez}}
\def\Res{{\mathrm{Res}}}

\def\Mt{\mathtt{M}}
\def\mm{\mathfrak{m}}
\def\pp{\mathfrak{p}}
\def\qq{\mathfrak{q}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
%\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\lhead{\leftmark}
\rhead{\thepage}

\hyphenation{koszul}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}

\begin{center}

\includegraphics[scale=.3]{imagenes/uba.jpg}

\medskip

\textbf{UNIVERSIDAD DE BUENOS AIRES}

\smallskip

\textbf{Facultad de Ciencias Exactas y Naturales}

\smallskip

\textbf{Departamento de Matemática}

\vspace{3cm}

\textbf{\large Tesis de Licenciatura}

\vspace{1.5cm}

\textbf{\large Matrices de representación, ideales de Fitting\\ y puntos múltiples de superficies racionales}

\vspace{1.5cm}

\textbf{Juan Desimoni}

\end{center}

\vspace{2.5cm}

\noindent \textbf{Director:} Dr. Nicolás Botbol

\vspace{4cm}

\rightline{9 de febrero de 2018}

\clearpage
\pagenumbering{arabic}

\begin{abstract}
En las aplicaciones al modelado de superficies asistido por computadora, es frecuente representar superficies y curvas mediante parametrizaciones racionales. Es además útil, principalmente en las aplicaciones, tener una representación implícita, proceso conocido como implicitación. Representaciones implícitas de superficies parametrizadas pueden obtenerse en forma de ecuaciones o en forma matricial.

Esta tesis de licenciatura consiste en una revisión de los trabajos realizados durante la última década por Jouanolou, Busé, Chardin y Botbol en el área de implicitación de (hiper)superficies del espacio proyecto tridimensional, parametrizadas por mapas racionales. Explicamos detalladamente la construcción y las propiedades de las matrices de representación y de los  ideales de Fitting asociados. Luego utilizamos estas herramientas para encontrar la ecuación implícita, hallar el locus de la superficie cuya preimagen vía la parametrización consiste en $k$ o más puntos y estudiar la estructura geométrica de las fibras. Al final presentamos ejemplos concretos en los que analizamos la aplicación de las herramientas desarrolladas a otras áreas de la matemática, así como las aplicaciones industriales que de éstas se desprenden.
\end{abstract}

\pdfbookmark{Índice general}{indice}
\tableofcontents

\blankpage

\chapter*{Agradecimientos}
%\pdfbookmark{Agradecimientos}{agradecimientos}
%Agradezco...
\input{capitulos/agradecimientos}

%\blankpage

\chapter*{Introducción} \label{capIntro}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción}
\input{capitulos/intro}

\chapter{Preliminares} \label{capPrelim}
\input{capitulos/prelim}

\chapter{Complejos de aproximación} \label{capAprox}
\input{capitulos/koszul}

\blankpage

\chapter{Ideales de Fitting} \label{capFitt}
\input{capitulos/fitting}

\blankpage

\chapter{Superficies parametrizadas} \label{capSup}
\input{capitulos/sup}

%\chapter{Fibras de la proyección del gráfico}
%\input{capitulos/fibras}

\chapter{Ejemplos} \label{capEj}
\input{capitulos/ejemplos}

%\chapter{Aplicaciones} \label{capAplic}
%\input{capitulos/aplicaciones}

\begin{thebibliography}{7}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}

\bibitem[AM69]{Atiyah}
M.~F.~Atiyah, I.~G.~MacDonald, Introduction To Commutative Algebra, Addison-Wesley Publishing Company, 1969.

\bibitem[BBC14]{BBC14}
N.~Botbol, L.~Busé and M.~Chardin, Fitting ideals and multiple-points of surface parameterizations, arXiv:1310.4915, Journal of Algebra, Vol 420, Issue 1, pp.~486-508, 2014.

\bibitem[BC05]{BC05}
L.~Busé and M.~Chardin, Implicitizing rational hypersurfaces using approximation complexes, J.\ Symbolic Computation 40, pp.~1150--1168, 2005.

\bibitem[BCD03]{BCD03}
L.~Busé, D.~A.~Cox and C.~D'Andrea, Implicitization of surfaces in $\PP^3$ in the presence of base points, J.\ Algebra Appl, 2(2) pp.~189--214, 2003.

\bibitem[BCJ09]{BCJ09}
L.~Busé, M.~Chardin and J.~P.~Jouanolou, Torsion of the symmetric algebra and implicitization, Proc.\ Amer.\ Math.\ Soc.\ 137, no.\ 6, pp.~1855--1865, 2009.

\bibitem[BD07]{BD07}
L.~Busé and M.~Dohm, Implicitization of bihomogeneous parametrizations of algebraic surfaces via linear syzygies, ISSAC 2007, pp.~69--76,
  New York: ACM, 2007.

\bibitem[BDD09]{BDD09}
N.~Botbol, A.~Dickenstein, M.~Dohm, Matrix representations for toric parametrizations, Computer Aided Geometric Design 26, pp.~757--771, 2009.

\bibitem[BEM03]{BEM03}
L.~Busé, M.~Elkadi, and B.~Mourrain, Using projection operators in computer aided geometric design, Topics in algebraic geometry and
  geometric modeling, Vol. 334 of Contemp.\ Math., pp.~321--342, Providence, RI: Amer.\ Math.\ Soc.\, 2003.

\bibitem[BJ03]{BJ03}
L.~Busé and J.~P.~Jouanolou, On the closed image of a rational map and the implicitization problem, J.\ of Algebra 265, pp.~312--357, 2003.

\bibitem[BotLic]{BotLic}
N.~Botbol, Implicitación de hipersuperficies racionales mediantes complejos de aproximación, Tesis de Licenciatura, Universidad de Buenos Aires, Febrero de 2007.

\bibitem[Bot09]{Bot09}
N.~Botbol, The implicitization problem for $\phi\colon\Bbb P^n \dto (\Bbb P^1)^{n+1}$, J.\ Algebra, Vol.~322, no.~11, pp.~3878--3895, 2009.

\bibitem[Bot10]{Bot10}
N.~Botbol, An algorithm for computing implicit equations of bigraded rational surfaces, arXiv:1007.3690, 2010.

\bibitem[Bot11a]{Bot11M2}
N.~Botbol, The implicit equation of a multigraded hypersurface, J.\ Algebra, vol.~348, no.~1, pp.~381--401, 2011.

\bibitem[Bot11b]{Bot11}
N.~Botbol, Compactifications of rational maps and the implicit equations of their images, J.\ Pure and Applied Algebra, Vol.~215, no.~5, pp.~1053--1068, 2011.

\bibitem[BuséPhD]{BusePhD}
L.~Busé, Étude du résultant sur une variété algébrique, PhD thesis, University of Nice, December 19, 2001.

\bibitem[Busé01]{Buse01}
L.~Busé, Residual resultant over the projective plane and the implicitization problem, Proceedings of the 2001 International Symposium on Symbolic and Algebraic Computation, (New York), pp.~48--55 (electronic), ACM, 2001.

\bibitem[Busé14]{Buse14}
L.~Busé, Implicit matrix representations of rational Bézier curves and surfaces, Computer-Aided Design 46, pp.~14--24, 2014.

\bibitem[Cha06]{Ch06}
M.~Chardin, Implicitization using approximation complexes, Algebraic geometry and geometric modeling, Math.\ Vis.\, pp.~23--35, Springer, Berlin, 2006.

\bibitem[CGZ00]{CGZ00}
D.~A.~Cox, R.~Goldman,M.~Zhang, On the validity of implicitization by moving quadrics of rational surfaces with no base points, J.\ Symbolic Comput.\ 29, pp.~419--440, 2000.

\bibitem[D'An01]{DAn01}
C.~D'Andrea, Resultants and moving surfaces, J.\ Symbolic Comput.\ 31, pp.~585--602, 2001.

\bibitem[Eis94]{Eis94}
D.~Eisenbud, Commutative Algebra with a view toward Algebraic Geometry, Vol.\ 150 of Graduate Texts in Mathematics, Springer-Verlag, 1994.

\bibitem[EH00]{EH00}
D.~Eisenbud and J.~Harris, The geometry of schemes, Graduate Texts in Mathematics, Vol.\ 150 of Graduate Texts in Mathematics, Springer-Verlag, 2000.

\bibitem[GS]{M2}
Daniel R.~Grayson and Michael E.~ Stillman, Macaulay 2, a software system for research in algebraic geometry, {\em http://www.math.uiuc.edu/Macaulay2/}.

\bibitem[Hart77]{Hart77}
R.~Hartshorne, Algebraic Geometry, Vol.\ 52 of Graduate Texts in Mathematics, Springer-Verlag, 1977.

\bibitem[Hof89]{Hof89}
C.~Hoffmann, Geometric solid modeling: an introduction, Morgan Kaufmann publishers, 1989.

\bibitem[HSV82]{HSV82}
J.~Herzog, A.~Simis, W.~V.~Vasconcelos, Approximation Complexes of Blowup Rings, Journal of Algebra 74, pp.~466--493, 1982.

\bibitem[HSV83]{HSV83}
J.~Herzog, A.~Simis, W.~V.~Vasconcelos, Approximation Complexes of Blowup Rings II, Journal of Algebra 82, pp.~53--83, 1983.

\bibitem[KLU92]{KLU92}
S.~Kleiman, J.~Lipman, B.~ Ulrich, The source double-point cycle of a finite map of codimension one, Complex Projective Geometry, Sel.\ Pap.\ Conf.\ Proj.\ Var.\, Trieste/Italy 1989, Vector Bundles and Special Proj.\ Embeddings,\ Bergen/Norway 1989,  London Math.\ Soc.\ Lecture Note Ser.\, vol.\ 179, 1992, pp.~199–212.

\bibitem[KLU96]{KLU96}
S.~Kleiman, J.~Lipman, B.~Ulrich, The multiple-point schemes of a finite curvilinear map of codimension one, Ark.\ Mat.\ 34 (2), pp.~285–326, 1996.

\bibitem[Mats86]{Mats86}
H.~Matsumura, Commutative Ring Theory, Cambridge University Press, 1986.

\bibitem[MP89]{MP89}
D.~ Mond, R.~ Pellikaan, Fitting ideals and multiple points of analytic mappings, Algebraic Geometry and Complex Analysis, Pátzcuaro, 1987,  Lecture Notes in Math.\, vol.\ 1414, Springer, Berlin, pp.~107–161, 1989.

\bibitem[Pie78]{Pie78}
R.~Piene, Polar classes of singular varieties, Ann.\ Sci.\ Ec.\ Norm.\ Super.\ (4) 11 (2), pp.~247–276, 1978.

\bibitem[Shaf77]{Shaf77}
I.~R.~Shafarevich, Basic Algebraic Geometry 1, 3rd ed.\, Springer-Verlag, 2013.

\bibitem[SC95]{SC95}
T.~Sederberg, F.~Chen, Implicitization using moving curves and surfaces, Proceedings of SIGGRAPH 29, pp.~301--308, 1995.

\bibitem[SV81]{SV81}
A.~Simis, W.~V.~Vasconcelos, The syzygies of the conormal module, American Journal of Mathematics 103, pp.~203--224, 1981.

\bibitem[Tei77]{Tei77}
B.~Teissier, The hunting of invariants in the geometry of discriminants, Real and complex singularities, Proc.\ Ninth Nordic Summer School/NAVF Sympos.\ Math.\, Oslo, pp~ 565--678, 1976.

\end{thebibliography}

\end{document}
